---
title: >-
    بخش ۱۶
---
# بخش ۱۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بدو گفت رستم که آرام گیر</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویی سخنهای نادلپذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دلت بیش کژی بپالد همی</p></div>
<div class="m2"><p>روانت ز دیوان ببالد همی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تو آن گوی کز پادشاهان سزاست</p></div>
<div class="m2"><p>نگوید سخن پادشا جز که راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>جهاندار داند که دستان سام</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگست و بادانش و نیک‌نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>همان سام پور نریمان بدست</p></div>
<div class="m2"><p>نریمان گرد از کریمان بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بزرگست و گرشاسپ بودش پدر</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی بدی خسرو تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>همانا شنیدستی آواز سام</p></div>
<div class="m2"><p>نبد در زمانه چنو نیک‌نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بکشتش به طوس اندرون اژدها</p></div>
<div class="m2"><p>که از چنگ او کس نیابد رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به دریا نهنگ و به خشکی پلنگ</p></div>
<div class="m2"><p>ورا کس ندیدی گریزان ز جنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به دریا سر ماهیان برفروخت</p></div>
<div class="m2"><p>هم‌اندر هوا پر کرگس بسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همی پیل را درکشیدی به دم</p></div>
<div class="m2"><p>دل خرم از یاد او شدم دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>و دیگر یکی دیو بد بدگمان</p></div>
<div class="m2"><p>تنش بر زمین و سرش به آسمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>که دریای چین تا میانش بدی</p></div>
<div class="m2"><p>ز تابیدن خور زیانش بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>همی ماهی از آب برداشتی</p></div>
<div class="m2"><p>سر از گنبد ماه بگذاشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به خورشید ماهیش بریان شدی</p></div>
<div class="m2"><p>ازو چرخ گردنده گریان نشدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>دو پتیاره زین گونه پیچان شدند</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیغ یلی هر دو بیجان شدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همان مادرم دخت مهراب بود</p></div>
<div class="m2"><p>بدو کشور هند شاداب بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>که ضحاک بودیش پنجم پدر</p></div>
<div class="m2"><p>ز شاهان گیتی برآورده سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>نژادی ازین نامورتر کراست</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند گردن نپیچد ز راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>دگر آنک اندر جهان سربسر</p></div>
<div class="m2"><p>یلان را ز من جست باید هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همان عهد کاوس دارم نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که بر من بهانه نیارند جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همان عهد کیخسرو دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>که چون او نبست از کیان کس کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>زمین را سراسر همه گشته‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>بسی شاه بیدادگر کشته‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو من برگذشتم ز جیحون بر آب</p></div>
<div class="m2"><p>ز توران به چین آمد افراسیاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ز کاوس در جنگ هاماوران</p></div>
<div class="m2"><p>به تنها برفتم به مازندران</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نه ارژنگ ماندم نه دیو سپید</p></div>
<div class="m2"><p>نه سنجه نه اولاد غندی نه بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>همی از پی شاه فرزند را</p></div>
<div class="m2"><p>بکشتم دلیر خردمند را</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>که گردی چو سهراب هرگز نبود</p></div>
<div class="m2"><p>به زور و به مردی و رزم آزمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ز پانصد همانا فزونست سال</p></div>
<div class="m2"><p>که تا من جدا گشتم از پشت زال</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همی پهلوان بودم اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بود با آشکارم نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>به سان فریدون فرخ‌نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>که تاج بزرگی به سر بر نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ز تخت اندرآورد ضحاک را</p></div>
<div class="m2"><p>سپرد آن سر و تاج او خاک را</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>دگر سام کو بود ما را نیا</p></div>
<div class="m2"><p>ببرد از جهان دانش و کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سه دیگر که چون من ببستم کمر</p></div>
<div class="m2"><p>تن آسان شد اندر جهان تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>بران خرمی روز هرگز نبود</p></div>
<div class="m2"><p>پی مرد بی‌راه بر دز نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>که من بودم اندر جهان کامران</p></div>
<div class="m2"><p>مرا بود شمشیر و گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدان گفتم این تا بدانی همه</p></div>
<div class="m2"><p>تو شاهی و گردنکشان چون رمه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>تو اندر زمانه رسیده نوی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چند با فر کیخسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>تن خویش بینی همی در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>نه‌ای آگه از کارهای نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>چو بسیار شد گفتها می‌خوریم</p></div>
<div class="m2"><p>به می جان اندیشه را بشکریم</p></div></div>